憂「本土味道」不敵北方貨 荔枝園東主遺願冀更多人欣賞桂味香

炎炎夏日，又到荔枝收成時。元朗大棠是不少果園的集中地，在一條隱蔽村落間，潘氏夫婦勞碌大半生開荒、耕田、種樹，成就今天一棵棵茂盛的荔枝、龍眼樹。適逢今年氣候佳荔枝豐收大造，惟主理的潘爸爸卻未能親眼看見果實成熟，去年底已因病離世，遺下一個5萬平方呎的果園及花光半生心血栽種的過百棵果樹。

面對市面上「內地產」的荔枝競爭，本地貨在價格上難有優勢，潘氏子女不忍父親心血浪費，冀以果園開放日與民同樂、扭轉劣勢：「爸爸好喜歡多人欣賞到他的努力，而本港的桂味荔枝是帶有桂花香，酸中帶甜，肉質厚實，與國內大不相同，希望有更多人欣賞本土味道。」

在前往大棠的路上，不難見到兩旁掛有大大小小的有機農場、果園廣告，而在大棠村的附近，一條幽幽小徑通向種有多棵果樹的農地，枝頭掛滿紅通通的荔枝，遠看已極為顯眼。這個「潘媽媽果園」佔地逾5萬平方呎，近70棵荔枝樹及逾60棵龍眼樹，是一個又一個辛酸故事。

潘熙夫婦早於70年代從廣東增城來港生活，1988年起在大棠租地，從此展開耕田種菜的生活。初時他們種枸杞菜，男主力下田打理農地，女負責街市擺檔出售。至2003年經歷過沙士，二人有感蔬菜收成、銷售壓力劇增，加上年紀增長，潘爸爸開始栽種荔枝樹。

去年底急病離世 子女才知荔枝樹規模之大

潘氏雖然育有4名子女，但在兄弟姐妹中排行第三的潘素芬說，果園向來由父母打理，並養活一家人。潘熙認為子女應該專注讀書，不應繼承上一代務農，甚少讓四兄弟姊妹落田幫忙，直至去年底、65歲的父親突因肝癌過世，留下64歲的母親夏金嬋獨自打理一切，「爸爸走的時候，媽媽好傷心，怕觸景傷情，又不肯留在家中，日日留守果園。後來我們過來幫忙，才知道原來爸爸種了這麼大片荔枝樹。」

一棵又一棵荔枝樹，原來是潘爸爸為了挑戰自己，潘素芬說：「種菜要每日施肥、澆水，但果樹不需要，不會太辛苦。而且當時很少人種桂味樹，存活率偏低，爸爸喜歡挑戰，認為樹愈大愈值錢，且味道會更好。」

這片果園，裝載了潘氏夫婦大半生的回憶，畢生的青春就在此處揮灑。每當潘媽媽提及過往與丈夫打理菜地、果園點滴，她都輕輕帶過、不願多談：「以前都是他負責種、收成，我好少理，最多是幫手收割，再運到市區賣。」說罷頓了頓，望向包園自己的荔枝樹，只輕聲道：「一直不想小朋友幫手，只是不知道他去年急病走了，留下好多設備爛了，沒有人整理。」

晨露割荔枝

透過一棵棵荔枝樹回望過去，潘媽媽就看到自己曾在果樹上收割荔枝時，從高處看着潘爸爸因踩不穩樓梯，狠狠跌在地上留院兩日；颱風期間再三叮囑丈夫做好防護措施；農曆新年後，她會幫忙噴藥殺蟲、施肥，當收成時每朝清早就會到果園，摘下被朝露覆蓋的新鮮荔枝，一一運送出去售賣。

潘素芬在家中排行第三，潘爸爸愛叫她「三小姐」。想起潘爸爸終身在果園勞碌，為子女供書教學，不禁落淚。（盧翊銘攝）

而潘素芬想起童年快樂時光，亦會甜甜一笑，「小時候試過一個月見不到父母，他們忙於收成，而最開心的時候，就是周末到果園煮飯給他們，食的菜都是爸爸媽媽種，就會好開心。」

幸福家庭被病魔拆散，父親重病入院，彌留之際卻仍念念不忘果園，潘素芬忍不住眼乏淚光：「當時媽媽覺得做下去很辛苦，如果爸爸不提，她也不想做下去，但現在我們就好想盡力做好、不想失去果園。」

果園今年首次舉辦開放日，讓公眾在周末

她續說，今年預料荔枝收成多達1000磅收成，但擔心在內地產的荔枝大舉來港出售的環境下，父母的心血未能賣出白費，故決定舉辦開放日，給公眾入園摘荔枝，「我們不想做任食，擔心大家顧住食、未能細味，相反來到欣賞環境、影相留念，小朋友近距離知道荔枝生長，欣賞環境，桂味荔枝原來有桂花香，甜味是酸中帶甜。這些與內地運送來港的荔枝，只有甜味沒有鮮味是不同的。」酸中帶甜，或許用來形容潘氏一家的故事，最是切合。

香港有種？

1000磅收成，廿蚊磅，都係得$20000

香港人最後都係睇錢，邊個平d 咪買邊個

唯一可以諗計就係包裝靚d, 買返黎可以影相放facebook ig 就可能谷得起

唉
仲要做撚到仆街
佢地都係想keep住老豆檔野做落去啫

其實佢應該兩樣都種

有無D更科學既方法去種?

目測都大粒呀
同埋依家啲支國荔枝甜撚到糖漿咁好撚奇怪
係甜到好唔自然
甜到食十粒八粒想飲水

5萬平分尺 賣比發展商用黎起樓起商場 下半世唔駛憂

其實香港人好撚肯比錢買生果 你睇下d日本生果賣到幾貴就知
無奈香港製造呢個招牌一早就入左博物館咁
本地人又唔欣賞 輸出又做唔黎

係
本土主義就係對自己人既野有偏坦，俾多啲分

支持佢地一家人努力咁繼承爸爸嘅意願

租架咋

將3/4改為全天候水耕士多啤梨 / 羅馬生菜 / 火箭菜啦

商業上咁樣同支那國硬撼, 無著數

變旅遊點一樣好搵 香港假日都冇咩地方好去
係呢度入少少入場費 摘完計磅 搞埋文青市集 整幾個打卡位 又一條好財路

不如劃少少地, 種幾棵櫻花啦

士多啤梨種到既話應該有市場

水耕士多啤梨 / 羅馬生菜 / 火箭菜 已prove到有錢賺, 香港好多農場都有種

過年種年花, 情人節又種花

1/4 地種返荔枝, keep住囉

最緊要嗰三隻好似冇咩有水準既支國貨
市場都係外國貴野多

要學日本水果咁包裝，再加價幾倍，鬥平邊有得鬥

有無人食過？

生果你好食一樣肯俾錢